---
title: "[선형대수] 가우시안 함수의 미분"
date: 2025-07-26 00:00:00 +/-TTTT
categories: [인공지능 수학, 선형대수]
tags: [선형대수]
math: true
toc: true
author: sunho
description: ✏️ 벡터의 기본 개념
---

## 가우시안 함수 ()

## 다변량 가우시안 함수 (Multi)

샘플 $X=\lbrace\mathbf{x}_1,\cdots\mathbf{x}_N\rbrace$ 가 있을 때, $\mathbf{x}\in\mathbb{R}^D$에 대한 가우시안 분포는 아래와 같은 식으로 표현된다.

$$
p(\mathbf{x};\boldsymbol\mu,\boldsymbol\Sigma)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^D|\boldsymbol\Sigma|}}\exp(-\frac{(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)}{2})
$$

### 1. 목적 함수 설계 (MLE)

가우시안 분포에 대한 log-likelihood 수식은 아래와 같이 정리될 수 있다.

$$
\log p(\mathbf{x};\boldsymbol\mu,\boldsymbol\Sigma)=-\frac{D}{2}\log(2\pi)-\frac{1}{2}\log|\boldsymbol\Sigma|-\frac{1}{2}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)
$$

Maximum likelihood 방식의 목적 함수는 아래와 같다.

$$
p^*=\underset{\boldsymbol\mu,\boldsymbol\Sigma}{\text{argmax}}~\prod_{i=1}^N p(\mathbf{x}_i;\boldsymbol\mu,\boldsymbol\Sigma)
$$

Maximum Log-likelihood 방식의 목적 함수는 아래와 같다.

$$
p^*=\underset{\boldsymbol\mu,\boldsymbol\Sigma}{\text{argmax}}~\sum_{i=1}^N\log p(\mathbf{x}_i;\boldsymbol\mu,\boldsymbol\Sigma)
$$

### 2. 목적 함수 최적화 (하나의 샘플에 대해)

#### (1) $\boldsymbol\mu$에 대한 미분

$\displaystyle
~~~~~\nabla_{\boldsymbol\mu}\log p
=\nabla_{\boldsymbol\mu}\bigg(-\frac{1}{2}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)\bigg)
=(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1}$

#### (2) $\boldsymbol\Sigma$에 대한 미분

$\displaystyle
~~~~~\nabla_{\boldsymbol\Sigma}\log p
=\nabla_{\boldsymbol\Sigma}\bigg(-\frac{1}{2}\log|\boldsymbol\Sigma|-\frac{1}{2}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)\bigg)
$

$\displaystyle
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
=-\frac{1}{2}(\boldsymbol\Sigma^{-1}-\boldsymbol\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1})
$

- $\displaystyle\nabla_{\boldsymbol\Sigma}\big(-\frac{1}{2}\log\lvert\boldsymbol\Sigma\rvert\big)=-\frac{1}{2}\boldsymbol\Sigma^{-1}$
- $\displaystyle\nabla_{\boldsymbol\Sigma}\big(-\frac{1}{2}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)\big)=\frac{1}{2}\boldsymbol\Sigma^{-1}(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)(\mathbf{x}-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1}$

### 3. 전체 샘플에 대한 일반화

#### (1) $\boldsymbol\mu$ 값 측정

$\displaystyle
~~~~~\sum_{i=1}^N(\mathbf{x}\_i-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1}=\mathbf{0}
\rightarrow\boldsymbol\mu=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N\mathbf{x}_i
$

#### (2) $\boldsymbol\Sigma$ 값 측정

$\displaystyle
~~~~~\sum_{i=1}^N-\frac{1}{2}(\boldsymbol\Sigma^{-1}-\boldsymbol\Sigma^{-1}(\mathbf{x}\_i-\boldsymbol\mu)(\mathbf{x}\_i-\boldsymbol\mu)^\top\boldsymbol\Sigma^{-1})=\mathbf{0}
\rightarrow\boldsymbol\Sigma=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N(\mathbf{x}_i-\boldsymbol\mu)(\mathbf{x}_i-\boldsymbol\mu)^\top
$
