---
title: "[ì„ í˜•ëŒ€ìˆ˜] íˆ¬ì˜"
date: 2025-07-07 00:00:00 +/-TTTT
categories: [ì¸ê³µì§€ëŠ¥ ìˆ˜í•™]
tags: [ì„ í˜•ëŒ€ìˆ˜]
math: true
toc: true
author: sunho
img_path: /assets/images/math/
description: ğŸ‘¨â€ğŸ‘§â€ğŸ‘§ ë²¡í„°ì˜ ê¸°ë³¸ ê°œë…
---

## Projection onto Lines



$$
\pi_U(\mathbf{x})=\frac{\mathbf{b}\mathbf{b}^\top}{\lVert\mathbf{b}\rVert}\mathbf{x}
$$

ë²¡í„° $\mathbf{x}$ì˜ ì§ì„ ì¸ vector space $U$ ìœ„ë¡œì˜ ì •ì‚¬ì˜ì€ ìœ„ì™€ ê°™ì´ ì •ì˜ëœë‹¤.

<details>
<summary><font color='blue'>ê³µì‹ ìœ ë„</font></summary>
<div markdown="1">

1. ì§ì„  vector space $U$ì—ì„œ $\mathbf{x}$ì™€ ê±°ë¦¬ê°€ ê°€ì¥ ê°€ê¹Œìš´ ë²¡í„°ë¥¼ $\pi_U(\mathbf{x})$ë¼ê³  ì •ì˜

2. $\pi_U(\mathbf{x})$ëŠ” $U$ì˜ basisì˜ ìƒìˆ˜ë°°ì´ë‹¤.

   $$
   \pi_U(\mathbf{x})=\lambda\mathbf{b}
   $$
4. $\mathbf{x}-\lambda\mathbf{b}$ëŠ” $U$ì˜ basisì™€ ì§êµí•´ì•¼í•œë‹¤.

   $$\langle\mathbf{x}-\lambda\mathbf{b},\mathbf{b}\rangle=0\to \mathbf{x}^\top\mathbf{b}=\lambda\mathbf{b}^\top\mathbf{b}
   $$
6. Find projection
   
   $$
   \lambda=\frac{\mathbf{b}^\top\mathbf{x}}{\mathbf{b}^\top\mathbf{b}}~\to~\pi_U(\mathbf{x})=\frac{\mathbf{b}\mathbf{b}^\top}{\lVert\mathbf{b}\rVert}\mathbf{x}
   $$

</div>
</details>

## Projection onto General Subspaces


$$
\pi_U(\mathbf{x})=B(B^\top B)^{-1}B^\top\mathbf{x}
$$

ë²¡í„° $\mathbf{x}$ì˜ vector space $U$ ìœ„ë¡œì˜ ì •ì‚¬ì˜ì€ ìœ„ì™€ ê°™ì´ ì •ì˜ëœë‹¤.

<details>
<summary><font color='blue'>ê³µì‹ ìœ ë„</font></summary>
<div markdown="1">

1. $m$ì°¨ì› vector space $U$ì—ì„œ $\mathbf{x}$ì™€ ê°€ì¥ ê°€ê¹Œìš´ ë²¡í„°ë¥¼ $\pi_U(\mathbf{x})$ë¼ê³  ì •ì˜

2. $\pi_U(\mathbf{x})$ëŠ” $U$ì˜ basisë“¤ì˜ ì„ í˜• ê²°í•©ìœ¼ë¡œ í‘œí˜„ë  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

   $$
   \pi_U(\mathbf{x})=\lambda_1\mathbf{b}_1+\cdots+\lambda_m\mathbf{b}_m=B\boldsymbol\lambda
   $$
4. $\mathbf{x}-\pi_U(\mathbf{x})$ëŠ” $U$ì˜ basisë“¤ê³¼ ì§êµí•´ì•¼í•œë‹¤.

   $$
   \langle\mathbf{x}-\pi_U(\mathbf{x}),\mathbf{b}_1\rangle=0,~\cdots,~\langle\mathbf{x}-\pi_U(\mathbf{x}),\mathbf{b}_m\rangle=0
   $$
6. í–‰ë ¬ë¡œ í‘œí˜„

   
7. Find projection

   $$
   \boldsymbol\lambda=(B^\top B)^{-1}B^\top\mathbf{x}~\to~\pi_U(\mathbf{x})=B(B^\top B)^{-1}B^\top\mathbf{x}
   $$

</div>
</details>
